**兩棲突擊載具**（Amphibious Assault
Vehicle，AAV）的正式名稱為**AAV-7A1**（原名LVTP-7），是一種全[履帶式](../Page/履帶.md "wikilink")[兩棲登陸](../Page/兩棲作戰.md "wikilink")[戰車](../Page/戰車.md "wikilink")，由FMC公司所製造。本車現為[美國海軍陸戰隊的主要兩棲兵力運輸工具](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")，水平線外「艦—岸」登陸運動中，AAV-7A1
扮演由兩棲登陸艦艇上運輸登陸部隊及其裝備上岸的角色；登陸上岸後，登陸部隊則將其當作一輛裝甲運兵車使用，為其提供戰場火力支援。

## 發展歷程

LVTP-7開發案自1964年開始，由FNC公司得標，在1966年正式開發，1969年製造出測試用車。經過測試後於1970年6月正式採用，1971年底開始換裝，1972
年開始進入美國海軍陸戰隊服役，逐步汰換當時仍使用中的 LVTP-5
登陸車，LVTP-7陸地最高時速72公里，水上極速13公里/小時，武裝只配備一座裝有[M85重機槍的砲塔](../Page/M85重機槍.md "wikilink")，同時缺乏核生化防護設備，因此生產到1974年便停產。

由於1970年代的兩棲車輛開發方案觸礁，從1977年3月，FMC公司接獲美國海軍陸戰隊計畫為14輛LVTP-7提供現代化升級測試；1982
年，FMC 公司與美國海軍陸戰隊簽訂 LVTP-7 服役壽命延長計畫（Service Life Extension
Program，SLEP）的合約，主要項目包括更換改良型的引擎、傳動系統與武器系統，以及提升車輛的整體可靠性。原本的GM
8V53T引擎更換為康明斯（Cummins）公司VT400柴油引擎，傳動系統也更換為FMC公司的HS-400-3A1。除了現有車輛的翻修之外，從1981財年度美軍重開LVTP-7生產線生產了329輛AAV-7系列，從1983年6月開始運交到1986年最後一批交貨，在1984年中最大產能時曾達到一個月50輛的交貨速度，在翻新時也美軍也更改了裝備代號，1985年起更名為AAV-7A1（Amphibious
Assault Vehicle，personnel, model7 Advanced1）。

1997年，[BAE陸地系統部門獲得AAV](../Page/BAE系统公司.md "wikilink")-7翻修合同，稱為RAM/RS計畫（Reliability,
Availability and Maintainability/Rebuild to
standard）。由於在1990年代以後AAV-7強化了武裝與外掛裝甲，使得車輛的基本性能下滑，因此RAM/RS最重要的改良便是BAE將M2步兵戰鬥車的柴油引擎改裝在AAV-7上，此項改裝讓AAV-7回復設計應有的機動性能。第一批翻修後的AAV-7自1999年重新回到美國海軍陸戰隊服役，計畫中總共翻修了680輛AAV-7\[1\]；但除了美國之外，尚有部分國家購買升級套件自行改裝，或是直接以此項規格新造，如[南韓](../Page/南韓.md "wikilink")。

2013年7月，美國海軍陸戰隊規劃對旗下AAV-7再度翻修，翻修計畫稱為極限重置（limited
reset）；翻修目標並非升級，而是藉由更換或修復將壽限將至的部分恢復載具應有性能，讓整個AAV-7車隊可以服役到2030年\[2\]。翻修計畫預定於2016年開始，以每年96輛的進度翻修1064輛AAV-7；這些翻修車輛將有四成會進一步接受提高生存率的改良方案。2013年10月29日，美國海軍陸戰隊提出AAV-7的改良需求書，計畫改善腹部及側面的防護力，以及安裝整合型抗爆座椅與防剝落襯層（spall
liner）減少乘員遭殺傷機率；合約將在2014年春季簽訂，得標者將取得8-10輛的翻修車改裝其規劃的改良套件，如計畫順利將進一步獲得16輛先導改良車訂單，通過後將於2018至2023財年撥款改良396輛AAV-7，每年改裝量將在22輛至96輛間\[3\]。

除了繼續翻修之外，[美國海軍研究實驗室正研究含](../Page/美國海軍研究實驗室.md "wikilink")的特殊[橡膠塗層](../Page/橡膠.md "wikilink")，同時可兼顧防腐蝕及防彈效果，協助現役AAV-7鋁合金車體壽命可繼續到2035年。

## 衍生型

目前有三種AAV-7A1的衍生型：

  - AAVP-7A1人員運輸車
  - AAVC-7C1指揮車：無砲塔，內部運兵空間改裝通信設備，故無運兵功能，車內乘員除駕駛3人，艙內則配屬5位無線電操作手，3位工作人員，2名指揮官。
    此版本的VIC-2車內無線電只能提供2名駕駛對話，後方通信裝置則裝了2組VRC-92，1組VRC-89無線電架提供最多同時6台無線電機維持所轄部隊通信，無線電機則使用PRC-103[特高頻](../Page/特高頻.md "wikilink")[無線電或MRC](../Page/無線電.md "wikilink")-83高頻無線電，並由MSQ作戰指揮站將多部無線電整合至同一平台運用。由於美軍無線電機更新之故，無線電機目前更換為可利用[甚高頻](../Page/甚高頻.md "wikilink")/特高頻/衛星通信的PRC-117跳頻無線電機，以及PRC-150高頻無線電機。
  - AAVR-7A1兩棲救濟車

AAVP-7A1是最主要的車型，擁有運載25名全副武裝陸戰隊員的能力。AAVP-7A1的乘組員共3名，分別是車長、駕駛和砲手。

AAVP-7A1已修改為可使用Mk 154地雷清除套件（Mine Clearance Line Charge, MCLC）。該套件可以發射
3條內含炸藥的導爆索，以清除沙灘上可能埋藏的地雷或其他障礙物。MCLC套件已在1991年的第一次海灣戰爭和2003年的自由伊拉克作戰中展現其價值。

1970年代，美國陸軍曾使用LVT-7作為機動測試載具（Mobile Test
Unit，MTU），以試驗陸基防空高能雷射的作戰效益。在紅石陸軍測試場多次的成功測試之後，這套雷射系統據信已轉交給[美國國家航空及太空總署](../Page/美国国家航空航天局.md "wikilink")（NASA）進一步測試。

## 戰鬥記錄

[USMarines_AAV_Iraq_apr_2004_116_hires.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USMarines_AAV_Iraq_apr_2004_116_hires.jpg "fig:USMarines_AAV_Iraq_apr_2004_116_hires.jpg")的AAV-7，[伊拉克](../Page/伊拉克.md "wikilink")\]\]
[ROCMC_AAV-7A1_in_ROCA_Infantry_School_Ground_20120211.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ROCMC_AAV-7A1_in_ROCA_Infantry_School_Ground_20120211.jpg "fig:ROCMC_AAV-7A1_in_ROCA_Infantry_School_Ground_20120211.jpg")的AAV-7\]\]
[AA7V.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:AA7V.jpg "fig:AA7V.jpg")的AA7V演習\]\]
[South_Korean_AAV_(2006).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:South_Korean_AAV_\(2006\).jpg "fig:South_Korean_AAV_(2006).jpg")的兩棲突擊載具從美國上下水搶灘，2006年[鷂鷹演習](../Page/鷂鷹演習.md "wikilink")\]\]
[US_Marine_Corps_photo_180407-M-OP674-190_BLT_1／1_Marines_work_alongside_JGSDF_during_Japanese_Amphibious_Rapid_Deployment_Brigade’s_unit-activation_ceremony.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:US_Marine_Corps_photo_180407-M-OP674-190_BLT_1／1_Marines_work_alongside_JGSDF_during_Japanese_Amphibious_Rapid_Deployment_Brigade’s_unit-activation_ceremony.jpg "fig:US_Marine_Corps_photo_180407-M-OP674-190_BLT_1／1_Marines_work_alongside_JGSDF_during_Japanese_Amphibious_Rapid_Deployment_Brigade’s_unit-activation_ceremony.jpg")[水陸機動團的兩棲突擊載具](../Page/陸上自衛隊水陸機動團.md "wikilink")，2018年水陸機動團創團典禮\]\]
早在1982年，[阿根廷就派](../Page/阿根廷.md "wikilink")20輛LVTP-7參加[福克蘭戰爭](../Page/福克蘭戰爭.md "wikilink")，戰爭結束之前就全數回到阿根廷本土。AAV-7A1（即LVTP-7）在伊拉克戰爭中運用廣泛，主要用於第一次[波斯灣戰爭](../Page/波斯灣戰爭.md "wikilink")（Persian
Gulf War）和恢復希望行動（Operation Restore
Hope）。然而相較於[M2布萊德雷戰鬥車](../Page/M2布萊德雷.md "wikilink")，AAV-7A1貧弱的防護力總是成為乘組員和搭載的士兵抱怨的原因。多輛AAV7-A1曾在[納西里耶戰鬥中被地雷](../Page/納西里耶.md "wikilink")、[火箭推進榴彈](../Page/火箭推進榴彈.md "wikilink")（RPG）、[迫击砲](../Page/迫击砲.md "wikilink")、戰車和大砲的攻擊中破壞或摧毀。\[4\]
，其中於2005年8月3日，14名陸戰隊員連同所乘坐的兩棲突擊載具由3枚堆疊在一起的反戰車地雷摧毀。\[5\]後來加裝由以色列[拉斐爾](../Page/拉斐爾.md "wikilink")（Rafael）公司發展的附加裝甲套件（Applique
Armor Kit）以抵擋諸如RPG之類的攻擊。

## 取代

[遠征戰鬥載具](../Page/遠征戰鬥載具.md "wikilink")（Expeditionary Fighting
Vehicle，EFV）原名先進兩棲突擊載具（Advanced Amphibious Assault
Vehicle，AAAV），於2003年9月10日更名。遠征戰鬥載具是一輛兩棲裝甲人員運輸車（Amphibious
Armored Personnel Carrier,
AAPC），設計來取代現役的兩棲突擊載具，是美國海軍陸戰隊最優先的地面武器系統發展計畫。相較於現役的兩棲突擊載具，EFV設計目標是要將一個完整編制的海軍陸戰隊步兵班從地平線外的兩棲突擊艦直送上岸，並擁有等於或大於[M1艾布蘭（Abrams）式主力戰車的敏捷性](../Page/M1艾布蘭.md "wikilink")、生存性和地面機動力。設計將擁有三倍的水面行進速度和兩倍的裝甲防禦力，以及更佳的敵火下生存能力。

遠征戰鬥載具原定將於2015年完成發展並進入美國海軍陸戰隊服役。但是2011年1月前[美國國防部長](../Page/美國國防部長.md "wikilink")[羅伯特·蓋茨宣布將放棄EFV計畫](../Page/羅伯特·蓋茨.md "wikilink")，2012年美國海軍正式終止EFV研發；目前陸戰隊正在執行[兩棲戰鬥載具研發計畫以取代AAV](../Page/兩棲戰鬥載具.md "wikilink")-7，AAV-7家族可能得持續服役到2030年才有繼承者。

## 使用國家

  - [美國海軍陸戰隊](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink") － 1,311輛。

  - [阿根廷海軍](../Page/阿根廷海軍.md "wikilink") － 21輛
    LVTP-7，曾用於[福克蘭群島戰爭](../Page/福克蘭群島戰爭.md "wikilink")，其中約有10輛已經完成局部升級，更換為卡特彼勒C7柴油發動機。

  - [巴西海軍陸戰隊](../Page/巴西海軍陸戰隊.md "wikilink") － 13輛 AAV-7A1、9輛
    LVTP-7A1、2輛 LVTC-7A1 和1輛 LVTR-7A1。

  - [義大利陸軍](../Page/義大利陸軍.md "wikilink") － 35輛 LVPT-7，其中25輛已升級為 AAV-7A1
    標準型。

  - [大韓民國海軍陸戰隊](../Page/大韓民國海軍陸戰隊.md "wikilink") － 162輛。

  - [中華民國海軍陸戰隊](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink") － 90輛，包含78輛 AAVP-7A1、8輛
    AAVC-7A1、4輛 AAVR-7A1。

      - 美國布希政府於2001年4月批准出售 AAV-7A1
        兩棲突擊載具給[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，[中華民國海軍陸戰隊以代號](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")「飛馬計畫」規劃採購相關事宜，並自2003年起著手規劃換裝，總經費為新台幣61億元。由於美軍的
        AAV-7
        早已停產，車輛來源得由[美國海軍陸戰隊裡的退役車中挑選](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")，並由BAE陸地裝備部門承包翻修與現代化工程至
        RAM／RS 構型，相關經費總價1.28億美金。翻修完畢的 AAV-7
        在2005年7月與12月分兩梯次運回，2006年3月28日舉行換裝典禮，由[中華民國海軍司令](../Page/中華民國海軍司令.md "wikilink")[林鎮夷](../Page/林鎮夷.md "wikilink")[二級上將主持](../Page/二級上將.md "wikilink")。服役後取代部分現役的
        [LVTP-5](../Page/LVTP-5.md "wikilink")，分別部署在[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[林口區與高屏地區各](../Page/林口區.md "wikilink")27輛（1個加強登陸步兵營），分屬2個陸戰旅（66旅及99旅）。這批54輛兩棲突擊載具中，包含48輛人員運輸車（AAVP-7A1）、4輛指揮車（AAVC-7A1）與2輛救濟車（AAVR-7A1）。2013年11月，中華民國海軍在[立法院回答](../Page/立法院.md "wikilink")[立委質詢時表示](../Page/立委.md "wikilink")，將在2014-2019年間，以[新台幣](../Page/新台幣.md "wikilink")50億元，向美方再採購
        AAV-7 的二手車；並因為陸戰隊裁簡，採購規模縮小，由原定的65輛降為36輛。\[6\]
      - 2015年12月17日，美國歐巴馬政府批准出售36輛 AAV-7A1
        與配套之EAAK裝甲組件給中華民國，包含翻修工程、後續訓練支援等項目總價3.75億美金\[7\]。
      - 2018年6月22日，美國國防部公布英國航太系統（BAE
        Systems）將提供中華民國必要的材料與技術工程以打造、整合、測試並交付36輛
        AAV7A1 兩棲突擊車（Amphibious Assault
        Vehicle，AAV），為價值8,360萬美元（約25億台幣）的合約。據《詹氏防務周刊》（Janes
        Defence Weekly）26日報導，合約中包括30輛運兵車，4輛指揮車，以及2輛兩棲搶救車\[8\]\[9\]。

  - [西班牙海軍陸戰旅](../Page/西班牙海軍.md "wikilink")（BRIMAR） － 19輛，包含16輛
    AAVP-7A1、2輛 AAVC-7A1、1輛 AAVR-7A1。

  - [泰國皇家海軍陸戰隊](../Page/泰國皇家海軍陸戰隊.md "wikilink") － 36輛。

  - [委內瑞拉海軍](../Page/委內瑞拉海軍.md "wikilink") － 11輛，包含9輛 AAVP-7A1、1輛
    AAVC-7A1、1輛 AAVR-7A1。

  - [日本陸上自衛隊](../Page/日本陸上自衛隊.md "wikilink") － 6輛，包含1輛 AAVC-7A1、1輛
    AAVR-7A1，最終預定採購52輛。

      - 自衛隊使用的 AAV-7
        同樣由退役車翻修\[10\]，為符合日本法規，因此增裝海上航行燈。目前採購的AAV-7分3年編列，平成25年（2013）採購4輛
        AAV-7A1RAM／RS、總價25億日圓、平成26年（2014）採購1輛 AAVC-7A1、1輛
        AAVR-7A1，總價17億日圓，平成27年（2015）編列採購30輛 AAV7A1
        RAM/RS，編列203億日圓，平均一輛運兵車型6.7億日圓（2015年匯率約555萬美金）。

  - [智利海軍陸戰隊](../Page/智利海軍陸戰隊.md "wikilink") － 12輛（10 AAVP-7A1，1
    AAVC-7A1，1 AAVR-7A1），預定2014年交車.\[11\]。

  - [菲律賓海軍陸戰隊](../Page/菲律賓海軍陸戰隊.md "wikilink") － 預定採購8輛韓國製造的 KAAV-7A1。

  - [印尼海軍陸戰隊](../Page/印尼海軍陸戰隊.md "wikilink") －
    2009年11月10日，南韓捐贈15輛自美國軍援獲得的 LVTP-7A1
    供印尼運用。

## 參考資料

## 外部連結

  - —[BAE系统兩棲突擊載具官方页面](http://www.baesystems.com/product/BAES_020048/assault-amphibious-vehicle;baeSessionId=vQdanM2WKMTvrZHW5tBedJgzHYtLmYXEZ72OMkGYtXg83g3FKxeP!-425807486?_afrLoop=1113157690309000&_afrWindowMode=0&_afrWindowId=null)

  - [AAV Fact File at the official USMC
    website](https://web.archive.org/web/20060603023758/http://www.hqmc.usmc.mil/factfile.nsf/0/adeb1da833ced848852562b30060c5ab?OpenDocument)

  - [FAS AAV
    article](http://www.fas.org/man/dod-101/sys/land/aavp7a1.htm)

  - [Paper regarding high energy lasers and the
    MTU](https://web.archive.org/web/20061023132844/http://www.aerowebspace.com/High_Energy_Laser/HEL%20history.shtml)

  - [Images of the
    MTU](https://web.archive.org/web/20101113030002/http://www.redstone.army.mil/history/archives/missiles/missiles0013.html)

  - [USMC Amtrac Association Website](http://www.amtrac.org/)

[Category:兩棲裝甲車](../Category/兩棲裝甲車.md "wikilink")
[Category:裝甲運兵車](../Category/裝甲運兵車.md "wikilink")
[Category:美國裝甲戰鬥車輛](../Category/美國裝甲戰鬥車輛.md "wikilink")
[Category:美國海軍陸戰隊裝備](../Category/美國海軍陸戰隊裝備.md "wikilink")
[Category:中華民國裝甲戰鬥車輛](../Category/中華民國裝甲戰鬥車輛.md "wikilink")

1.  [我國陸戰隊新寵兒──AAV7A1兩棲突擊載具](http://www.youth.com.tw/db/epaper/es001004/eb0459.htm)
    [青年日報](../Page/青年日報.md "wikilink"),2005-12-5。
2.  [Marine Corps Explores AAV Reset
    Options](http://www.defensemedianetwork.com/stories/marine-corps-explores-aav-reset-options/),Defense
    media network,2013-07-16。
3.  [AAV Survivability Upgrade Moves
    Forward](http://www.defensemedianetwork.com/stories/aav-survivability-upgrade-moves-forward/),Defense
    media network,2013-11-06。
4.  [Final Roll
    Call](http://www.thefinalrollcall.us/stories/charlie.htm#prof)
5.  [Defense
    Link](http://www.defenselink.mil/releases/2005/nr20050804-4322.html)
6.  [5年砸50億！海軍：擬向美買36輛「AAV-7兩棲突擊車」](http://www.ettoday.net/news/20131122/299116.htm),[ETtoday](../Page/ETtoday.md "wikilink"),2013-11-22。
7.  [DSCA:Taipei Economic and Cultural Representative Office in the
    United States - Assault Amphibious Vehicles
    (AAVs)](http://www.dsca.mil/major-arms-sales/taipei-economic-and-cultural-representative-office-united-states-assault-amphibious)
8.  [美公布售台36輛兩棲突擊車　我國防部回應](https://tw.appledaily.com/new/realtime/20180628/1381116/)
9.  [詹氏︰25億！美將售台36輛兩棲突擊車](http://www.chinatimes.com/realtimenews/20180627002938-260417)
10. [【軍事のツボ】陸上自衛隊がＡＡＶ７の内部を“公開” - 芸能社会 -
    SANSPO.COM（サンスポ）](http://www.sanspo.com/geino/news/20150213/pol15021320000001-n1.html)
11. [Chile; Marines order surplus AAV7 amphibious assault
    vehicles](http://dmilt.com/index.php?option=com_content&view=article&id=6665:chile-marines-order-surplus-aav7-amphibious-assault-vehicles&catid=35:latin-america&Itemid=58)
     - Dmilt.com, May 15, 2013